\subsection{Lokales Laufzeitverhalten}
In diesem Kapitel sind die Messergebnisse für zwei verschiedene Problemgrößen tabellarisch dargestellt. Die Problemgröße wurde mit $n = 5000^2$ und $n = 10000^2$ gewählt. Die Ergebnisse für alle Tabellen wurden durch 10 Messreihen gewonnen und wurden anschließend gemittelt.


Nachfolgende Tabelle zeigt die Messergebnisse für die Berechnung auf dem lokalen Rechner mit der Problemgröße $n = 10000^2$.

\begin{tabular}{r|r|r}
	Prozessoranzahl & Rechtecke & Zeit in Nanosekunden \\
	\hline
	1	 & 	-1 & 	1347749073 \\
	1	 & 	0 & 	1058789807 \\
	1	 & 	1 & 	1110726832 \\
	1	 & 	2 & 	1012120045 \\
	1	 & 	3 & 	946734148 \\
	\hline
	4	 & 	-1&		351264077 \\
	4	 & 	0&		274655958 \\
	4	 & 	1&		276127377 \\
	4	 & 	2&		270427422 \\
	4	 & 	3&		274899475 \\
\end{tabular}


Es kann ein Speedup von 4 Prozessoren zur Verwendung eines einzelnen Prozessors festgestellt werden, welcher $ 1347749073 / 351264077 \approx 3.83685$ beträgt. Dies war zu erwarten. Der dabei entstehende Overhead für die Signalisierung von MPI sowie die Kopiervorgänge im Speicher können durch die Differenz des Speedups zu $4$ erklärt werden, wonach der Overhead $  \approx 4\% $ beträgt.

Nachfolgende Tabelle zeigt die Messergebnisse für die Berechnung auf dem lokalen Rechner mit der Problemgröße $n = 5000^2$.

In dieser wird das Verhältnis von $\approx 1/4$ zur Problemgröße $n = 10000^2$ ersichtlich, was erwartet wurde.  Diese Tabelle dient % tabellen dienen
 als Vergleich für den Speedup zu Problemen gleicher Größe. Mithilfe der Tabelle können gleiche Aussagen getroffen werden, wie zu jener oberhalb.

\begin{tabular}{r|r|r}
	Prozessoranzahl & Rechtecke & Zeit in Nanosekunden \\
	\hline
1	&	-1&	341444016 \\
1	&	0&	258892970 \\
1	&	1&	274060924 \\
1	&	2&	269181668 \\
1	&	3&	271894243 \\
\hline
4	&	-1&	91948578 \\
4	&	0&	66690128 \\
4	&	1&	66578328 \\
4	&	2&	74410303 \\
4	&	3&	63928025 \\
\end{tabular}





Für die nachfolgenden Vergleiche wird, wenn nicht anders angegeben, die Ausführungszeit für 4 Prozesse auf einem Clusterrechner verwendet.


\subsection{Laufzeitverhalten}
In unten stehender Tabelle sind die Messwerte für eine Größe $n = 5000^2$ zu sehen. Es ist ein negativer Speedup festzustellen. Dieser wird besonders beim Wechsel von 4 auf 8 Prozessoren deutlich. Während 4 Prozesse auf einem einzigen Rechner des Clusters existieren können und somit das Netzwerk nicht genutzt wird, kann ein Geschwindigkeitsvorteil entstehen, da der Zugriff auf den Hauptspeicher schneller ist als die Übertragung eines Teilproblems.

Die Messreihe unterscheidet sich von jener oberhalb mit gleicher Problemgröße, da die Messreihen zu unterschiedlichen Zeiten durchgeführt wurden. Es ist zu erkennen, dass selbst nach der Bestimmung des Mittelwerts die äußeren Einflüsse nicht $<15\%$ erreichen. Die Messergebnisse können deshalb nur mit einer Abweichung betrachtet werden, welche jedoch für die Erkenntnisse daraus keine entscheidende Rolle spielen.

\begin{tabular}{r|r|r}
	Prozessoranzahl & Rechtecke & Zeit in Nanosekunden \\
	\hline	
	4     &   -1  &   72428162 \\
	4     &    0  &   42692428 \\
	4     &    1  &   67317584 \\
	4     &    2  &   39757798 \\
	4      &   3   &  43802394 \\
	\hline
	8     &    -1  &  156165855 \\
	8     &    0   &  137528340 \\
	8     &    1   &  142570690 \\
	8     &    2   &  147255373 \\
	8     &    3   &  140770707 \\
	\hline
	12    &    -1  &  196160563 \\
	12   & 	0  &   176392351 \\
	12   & 	1  &   177974974 \\
	12    &    2   &  181622506 \\
	12    &    3  &   181340858 \\
	\hline
	16    &    -1 &   256117136 \\
	16    &    0  &   247109335 \\
	16    &    1  &   245910033 \\
	16    &    2  &   246257753 \\
	16    &    3  &   247550209 \\
	\hline
	20    &    -1  &  334839038 \\
	20   &     0  &   327578404 \\
	20   &     1  &   350404342 \\
	20    &    2  &   338122756 \\
	20    &    3  &   328572704 \\
	\hline
	24   &     -1  &  484069218 \\
	24   &     0  &   392634370 \\
	24    &    1  &   357984280 \\
	24    &    2  &   376464630 \\
	24    &    3  &   356042526 \\
\end{tabular}

Bei einer Problemgröße von $n = 10000^2$ konnte erst ab 12 CPUs ein Segmentation Fault wegen zu wenig reservierbaren Speichers in den Slaves vermieden werden. Folgende Tabelle beginnt deshalb erst bei 12 CPUs. Es ist ersichtlich, dass auch bei einer Problemgröße $n>10000^2$ ein negativer Speedup festzustellen ist, was den Erwartungen nach den Messergebnissen mit $n=5000^2$ entspricht.

\begin{tabular}{r|r|r}
	Prozessoranzahl & Rechtecke & Zeit in Nanosekunden \\
	\hline
	12    &   -1  &  723031310 \\
	12    &   0   &  703678983 \\
	12    &   1   &  770805816 \\
	12    &   2   &  688694091 \\
	12    &   3  &   702065991 \\
		\hline
		16    &   -1 &   774455265 \\
		16   &    0   &  759422079 \\
		16    &   1   &  758829394 \\
		16     &  2   &  775561363 \\
		16    &   3   &  754181393 \\
	\hline
	20   &  -1 & 843968595\\
	20  &   0  & 847736791\\
	20  &   1  & 831854941\\
	20  &   2  & 824482956\\
	20  &   3 &  829032907\\
	\hline
	24    &    -1   &  836056968 \\
	24     &    0   &   841092380 \\
	24     &   1    &  867451626 \\
	24     &   2   &   823392634 \\
	24     &   3   &   850329980 \\
	\hline
	28    &   -1  &  990715388 \\
	28   &    0   &  991750716 \\
	28    &   1   &  1195284404 \\
	28    &   2   &  996522164 \\
	28   &    3  &   1025330140 \\
	\hline
	64   &    -1  &  2189857366 \\
	64   &    0  &   2172909214 \\
	64    &   1  &   2197553097 \\
	64    &   2   &  2197792752 \\
	64   &    3   &  2163757738 \\
	
\end{tabular}


Da in den Tabellen lediglich die Mittelwerte dargestellt sind, können Messschwankungen nicht erkannt werden. Diese traten bei allen Messungen auf und sind auf die unterschiedliche Auslastung des Clusters und die Verteilung der Rechtecke zurückzuführen. Während ein Prozess, welcher bereits nach den ersten Zeilen feststellt, dass ein nicht zusammenhängendes Rechteck vorhanden ist, diese Information direkt an den Master zurück überträgt, kann der Master diese Nachricht vor den anderen Nachrichten auswerten. Wenn erst spät im % letzten
Teilproblem gleiches erkannt wird, ist diese Information nicht vor den Rückmeldungen der anderen Slaves verfügbar.

Allgemein kann aus den Messungen gewonnen werden, dass die Übertragungsrate zwischen den Clusterrechnern nicht ausreicht, um den Geschwindigkeitsvorteil der lokalen Bearbeitung zu übertreffen. Da das Problem auf großen Datenmengen existiert, sind die zeitlichen Kosten für die Übertragung höher, als die Kosten das Problem mithilfe der lokalen CPU zu lösen. Eine CPU-intensive Aufgabe könnte jedoch einen Geschwindigkeitsvorteil mit sich bringen, da hierbei die Möglichkeit verteilte CPUs nutzen zu können den Kosten der Übertragung entgegenwirken würde.

Es kann ebenfalls festgestellt werden, dass sich die Bearbeitungszeit erhöht, wenn mehr CPUs verwendet werden, was die vorher getroffene Aussage über die Übertragungskosten bestätigt. Der Sachverhalt kann mit dem Signalisierungsaufwand bzw. Overhead und der Instantiierung der MPI-Slaves begründet werden. 


\subsection{Maximales Laufzeitverhalten bei variierender Problemgröße}

Um das maximale Laufzeitverhalten für ein gesuchtes $n$ zu bestimmen, wurden Messungen durchgeführt, welche in nachfolgender Tabelle aufgezeigt sind. $\sqrt{n}$ bezeichnet hier die Breite des Quadrats. Es wurde eine Messung mit $0$ Rechtecken durchgeführt, um die zufällig platzierten Rechtecke nicht als Messfehler zu übernehmen.

Wie zu erkennen ist, wird durch die Verwendung von mehreren Prozessoren bei unterschiedlicher Problemgröße die Ausführungszeit verbessert. Dies entsteht dadurch, dass der Overhead gleich bleibt, jedoch die Problemgröße steigt, weshalb die Berechnung % nicht Berechnung. sondern Parallelisierung
effizienter wird. Die variierende Problemgröße auf einem Cluster mit Netzwerkanbindung wird deshalb für die horizontale Skalierung betrachtet.
% und nicht die skalierung auf einem lokalen rechner

Die Laufzeit auf einem lokalen Rechner mit 4 CPUs ist der Wendepunkt für die Effizienz.
Das Maximum der Ineffizienz liegt bei einer Problemgröße von $10^2$. Der Grund dafür liegt in der Verwendung von Netzwerkverbindungen zu einem anderen Clusterrechner, welche ab einer Problemgröße $>9^2$ auftreten.

Die Effizienzsteigerung bei 180 Prozessoren scheint zunächst im Gegensatz zu den vorherigen Messwerten zu stehen. Die Erklärung für dieses Verhalten ist jedoch eindeutig auf die Problemgröße zurückzuführen, welche einen sehr großen Overhead verursacht, wenn diese klein ist und einen geringeren, wenn sie groß ist.
Dies liegt daran, dass das Programm so geschrieben ist, dass ein gegebenes Problem immer auf die maximal mögliche Anzahl an CPUs verteilt wird, solange dabei die Teilgröße vertikal nicht $<2$ wird.

Die maximale Effizienz konnte nicht festgestellt werden, da die maximal zulässige Problemgröße ohne einen Segmentation Fault zu verursachen bei $35000^2$ lag. Die Effizienz sollte jedoch langsam abflachen, % bis auf minimal 8
da für die Berechnung eines Bytes/Pixels des Teilproblems der maximale Wert von einer Instruktion pro gewollter Aktion die Grenze bildet.


\begin{tabular}{r|r|r|r|r}
Prozessoranzahl & $\sqrt{n} $ & Rechtecke & Zeit $t$ in Nanosekunden & $t/n$ \\
	\hline
2&		5&		0&	61495&			2459.80 \\
4&		8&		0&	89583&			1399.73 \\
4&		9&		0&	67745&			836.36 \\
5&		10&		0&	8920796&		89207.96 \\
10&		20&		0&	55376514&		138441.28 \\
90&		180&	0&	678558172&		20943.15 \\
180&	360&	0&	1408842932&		10870.70 \\
180&	625&	0&	1505203558&		3853.32 \\
180&	1250&	0&	1453535810&		930.26 \\
180&	2500&	0&	1515701085&		242.51 \\
180	&	5000&	0&	1536687705&		61.47 \\
180&	10000&	0&	2083038973&		20.83 \\
180	&	20000&	0&	6066123247&		15.17 \\
180&	30000&	0&	11838185588&	13.15 \\
180	&	35000&	0&	15667588373&	12.79 \\

\end{tabular}



